\clearpage
\vspace*{10pt}
% Abstract
\begin{center}
  \emph{\begin{large}Resumo\end{large}}\label{resumo}
\vspace{2pt}
\end{center}
\noindent 

SILVA, A., S. 
\textbf{Investigação Sobre a Dispersão de Poluentes na Região Metropolitana de São Paulo, Cubatão e Arredores}
2016 150 p. Dissertação (Mestrado em Física) - Instituto de Física, Universidade
de São Paulo, São Paulo, 2017. \\

O presente trabalho realizou simulações meteorológicas e de dispersão de poluentes com fontes de emissão da Região Metropolitana de São Paulo (RMSP) e de Cubatão,  entre 23 a 26/08/2006. Neste período ocorreu um experimento de inverno realizado pelo IGC-USP, medindo e fazendo a análise elementar de Material Particulado Inalável (diâmetro aerodinâmico médio < $10 \mu m$, $MP_{10}$) em Cubatão e em outros dois pontos de amostragem da RMSP (USP  e Juquitiba). Empregou-se de modo articulado o modelo  meteorológico de mesoescala BRAMS (Brazilian Regional Atmospheric Modelling System) e o modelo lagrangeano estocástico de dispersão de partículas SPRAY.  Na área da RMSP considerou-se a dispersão das emissões de Monóxido de Carbono (CO) por veículos, enquanto em Cubatão tomou-se o MP proveniente das fábricas do Polo industrial de Cubatão. Os resultados da simulação de dispersão foram comparados com os valores medidos nas estações da CETESB (Companhia Ambiental do Estado de São Paulo), na estação meteorológica do IAG-USP e no experimento de inverno. O acoplamento BRAMS/SPRAY mostrou boa habilidade para simulação da meteorologia e das concentrações de poluentes. Foi possível discutir o transporte de poluentes entre a RMSP, Cubatão e arredores, durante este período, considerando inclusive um episódio particular ocorrido nos dias 25 e 26/08/2006.

\par
\vspace{1em}
\noindent\textbf{Palavras-chave:} 
%POLUIÇÃO ATMOSFÉRICA, ESPECTROSCOPIA DE RAIO X e INFERÊNCIA NÃO PARAMÉTRICA.
Poluição atmosférica, Modelagem de Dispersão, Transporte de Poluentes; São Paulo, Cubatão e arredores.
%\newpage


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../dissertacao"
%%% End: